世道人生：惟有勇氣才是永恒 - 李怡

世道人生：惟有勇氣才是永恒 - 李怡

人要到怎樣絕望的時刻才會選擇結束自己的生命？當一次一次想方設法的絕地抗爭都看不到成果，當一個一個以死相諫而冷血的掌權者仍然視若無睹，當眼看自己無法離去的城市被強暴又看不到前景的時候，我們豈能指那些以死明志的年輕人軟弱？他們面對的現實和前景比我們經歷的、想像的恐怖得多。我們也不必講甚麼「珍惜生命」「一個也不能少」這些尋死者也會想到的道理。我想到的是英國前首相邱吉爾在二戰時講過的一句話：「成功不是終結，失敗不是終結，惟有勇氣才是永恒。」

為甚麼成功不是終結？因為太多人會被勝利衝昏頭腦，於是「成功」成為了「失敗」之母。讓公務員出頭去DQ候選人，把立法會「淨化」為政府工具，讓一地兩檢順利通過，讓律政司配合行政，讓法庭依照惡法判案，眼看大灣區、明日大愚、機場三跑這些中港融合大計將會得逞，實現「三權配合」贏得習帝讚賞。在成功衝昏頭腦的狀態下推出送中條例，終於踢到鐵板了。成功不是終結，成功是失敗之母。失敗者現在連見人的勇氣都沒有了。

為甚麼失敗不是終結？因為每一次失敗，都在磨練我們的智慧與勇氣。只要不放棄，在一次失敗後就必須投入更大的勇氣，更多的智慧，想更多過去沒有想過的辦法，聯合更多同一方向卻不同道路的朋友，作另一次抗爭。仍然失敗，那麼是又一次對勇氣和毅力的考驗。每一次失敗，都是勇氣和智慧積累。6.9百萬人遊行政府不為所動，於是有了6.12。政府定性為「暴動」並暫緩修例不撤回，引來6.16的二百萬人遊行。接下來，新的抗爭形式不斷出現，眾籌刊世界媒體廣告、不合作運動、包圍警總、7.1衝擊立法會，所有我們想像不到的抗爭形式都一一實現。最新奇招是前昨兩天的「光復屯門」和「行進西九」。

以年輕人為主力的抗爭者，儘管已有四人犧牲，但整體而言沒有氣餒，沒有在當局「暫緩」及近日對警力的抑制下鬆懈抗爭行動。連續的遊行和衝擊，確實很累，但只要沒有達到最卑微的四項訴求的目的，就不會放棄。特首和高官繼續龜縮，港共官員和建制派發聲者少也回應乏力，他們已成為全城杯葛、的士拒載的過街老鼠。不管終局如何，從民意趨勢來看，當衝擊立法會在親建制媒體舉辦的民調中獲83%的支持，就顯示勝敗大勢已定。儘管還會有一次再次的失望，但正如馬丁路德金所說：「我們必須接受失望，因為它是有限的，但千萬不可失去希望，因為它是無窮的。」

為甚麼說「惟有勇氣才是永恒」？古希臘歷史學家修昔底德說：「幸福的秘密是自由，自由的秘密是勇氣。」人類的幸福不是物慾的滿足，而是在社會共同規範下，從言行到思想的「從心所欲」的自由狀態。自由與奴役，是人類社會的永恒矛盾。香港反送中的終極之戰，是自由對抗奴役之戰，國際媒體把香港的抗爭列為全球的自由對抗奴役的重要一役。

當然，以奴役人民為職志的強權不會甘心失敗。而從力量對比來看香港人也無勝算。我們可以秉持的是永恒的勇氣。這勇氣來自我們對自由的信念，相信自由最終必能戰勝奴役，強權永遠無法代替真理。

因此，一時成敗不是終結，不要因失敗而放棄，不要因失望而放棄希望。一個人要尋死需要很大勇氣，但活着而持續為自由作恒久抗爭需要更大的勇氣。

走人生的長路，惟有勇氣才是永恒。

李怡

上一則
上一則
「勾結外國」又如何？ (古德明)

下一則
下一則
林鄭為何會淪為政治敗犬？ (鍾劍華)

原來漫畫講勇氣係講得冇錯